---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۸۴
---
# غزل شمارهٔ ۸۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>باز مخمورم، کجا شد ساقی؟ آن ساغر کجاست؟</p></div>
<div class="m2"><p>تشنگان عشق را آن آب چون آذر کجاست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>همچو چشم خویش ساقی مست می‌دارد مرا</p></div>
<div class="m2"><p>ما کجاییم، ای مسلمانان، و آن کافر کجاست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>آن چنان خواهم درین مجلس ز مستی خویش را</p></div>
<div class="m2"><p>کز خرابی باز نشناسم که: راه در کجاست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خلق می‌گویند: زهد و عشق با هم راست نیست</p></div>
<div class="m2"><p>ما به ترک زهد گفتیم، این حکایت بر کجاست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ای که گفتی: از سر و سامان بیندیش و منوش</p></div>
<div class="m2"><p>باده، بادست این سخن، سامان چه باشد؟ سر کجاست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>محتسب بر گاو مستان را فضیحت می‌کند</p></div>
<div class="m2"><p>ما به مستی خود فضیحت گشته‌ایم، آن خر کجاست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>این مسلم، اوحدی، گر باده گفتی: شد حرام</p></div>
<div class="m2"><p>این که روی خوب دیدن شد حرام اندر کجاست؟</p></div></div>